催淚彈攻中信 險釀人踩人

催淚彈攻中信 險釀人踩人

警方6.12當日組成兩條防線（箭嘴示）包圍中信大廈外的示威者並施放催淚彈驅趕，而中信一邊玻璃門被上鎖，示威者只能透過另一玻璃門及旋轉門進入中信逃生。

【反送中】

【本報訊】警方6.12暴力清場，陸續有更多片段曝光。有網民還原當日龍匯道清場情況，數百和平示威者被警方包圍在中信大廈大門外，人群透過其中一邊沒上鎖的玻璃門逃離，警察卻突然向人群中央發射多枚催淚彈，令百計示威者進一步擁向狹窄玻璃門，險釀大災難。片段在網上瘋傳，網民怒轟警察「試圖製造人踩人慘劇、擺明係謀殺」，又形容開槍警員如同「打機」。人權組織批評警方違反驅散人群守則，屬非法武力，受影響市民除投訴警察外，也可尋求法律意見，以刑事及民事方向追究。

記者：梁御和

涉事片段名為「中信圍困事件」，由傳媒及市民拍下的片段集結剪輯而成。上周三約下午3時50分，立法會示威區的警察在催淚彈及布袋彈開路下衝往龍匯道，該處當時是民陣的和平集會區域，有申請不反對通知書。現場數百名和平示威者見到警察衝至，爭相走避，但駐守龍匯道、分域碼頭街交界的警察卻組成另一邊防線，形成包圍網，示威者只好由中信大廈玻璃門逃走。

相關新聞：無流淚 拒鞠躬 跟稿讀

網民炮轟警方「擺明謀殺」

片段所見，由於一邊玻璃門被上鎖，示威者只能透過另一邊玻璃門及旋轉門進入中信大廈逃生，每次只能容納兩至三人通過，數以百計示威者滯留門外。

與此同時，兩邊警察開始向人群外圍施放催淚彈，示威者惟有更集中逼向玻璃門，不少人如「沙甸魚」般「塞入」旋轉門衝入中信，門內其他人見狀，立即阻止繼續使用旋轉門，但卻令空間進一步收窄，部份已逃入中信內的示威者嘗試以硬物擊打上鎖的玻璃門，但未能成功。

此時，警察突然向人群正中央位置施放多枚催淚彈，隨即引起恐慌，不少人無處可逃「硬食」，進一步爭相衝入中信。門內的人則改用鐵馬繼續撞擊另一邊上鎖的玻璃門，希望開出更多空間，但依然未能成功；警察則無視人群安危，將防線推前，更以警棍敲擊盾牌，繼續激化恐慌情緒。

有關片段在社交媒體及討論區瘋傳。網民質疑警察並非以催淚彈驅散市民，而是「擺明謀殺」、「試圖製造人踩人慘劇」；也有網民形容在場警察如同「打機」，稱已作出投訴，「唔可以畀佢哋（警察）冇代價」。

本報將當時龍匯道的無人機航拍片段，與網上片段再三核對，確認事件屬實。警方的確向人群中央發射最少三枚催淚彈，令大量示威者擁向中信玻璃門，少數人則沿中信外牆逃向添美道。

人權組織指用非法武力

民權觀察成員王浩賢批評警察完全違反守則，做法不能接受。他指警察以催淚彈作驅散行動，必須有目的、有意識地讓群眾知道逃走路線，「呢個守則好重要，否則啲人唔知走去邊，或者一窩蜂走去佢哋以為安全嘅地方，會做成更嚴重混亂，甚至人踩人，好危險」。

王又指出，警察的所謂「合法武力」，必須「有必要」及「最低程度」。當時龍匯道一帶均是和平示威者，根本無權限使用武力，「警察係用緊非法武力」。

王浩賢認為，市民除了向投訴警察課投訴外，也可尋求法律意見，以刑事或民事方式追究警方，他並且建議受影響市民諮詢民陣或民權觀察等民間組織。

此外，香港外國記者會發表聲明，對於在「反送中」示威中，有已經明確顯示傳媒身份的記者遭到警方針對，包括被瞄準施放催淚彈，或者以其他武力措施驅趕，表達深切關注。香港外國記者會的聲明譴責警方對記者使用武力，要求政府展開獨立調查，徹查所有記者及其他目擊者指控警方使用武力的個案。

相關新聞：連登仔︰明午唔覆就開拖

上一則
上一則
黃背心運動 法專家查警暴

下一則
下一則
示威者：當時覺得要死

無流淚 拒鞠躬 跟稿讀
連登仔︰明午唔覆就開拖
娥特玩殘建制派 關係難修補
血債票償 誓踢走保皇黨
西環集中營︰死撐惡法 救火變放火
林鄭拒設獨立委員查黑警
警拒交代下令開槍指揮官
警隊民望四年新低
15萬人聯署促法褫奪勳章
黃背心運動 法專家查警暴
示威者：當時覺得要死
胡志偉要見指揮官 警方開槍「回應」
公院洩示威者資料 私隱署接22投訴
6.12志願急救員 煙攻不退
遭噴椒驅趕 拼死護急救物資
中三生罷考TSA 毀卷抗爭
換身份證掀DQ選民疑雲
聖公會轟政府剛愎 讚青年勇敢
學者：京未護航 終會棄林鄭
民進黨高層：港特首緩兵謀清算
英下議院三就港惡法緊急質詢
《華郵》：遊行毫無疑問令習震驚
林鄭滾吧！